政府引宣誓案判詞再DQ 劉小麗遭剝奪政治權利 李卓人頂上戰九西

2018年10月13日

政府引宣誓案判詞再DQ
劉小麗遭剝奪政治權利
李卓人頂上戰九西

劉小麗昨撕毀選舉主任解釋為何DQ她的判決書以示不滿。王子俊攝

【本報訊】劉小麗代表民主派出戰立法會九龍西補選，政府昨晚出手裁定她提名無效，不能參選，指劉曾表明支持「民主自決」，捍衞港獨為自決選項，且曾提出「政治上公民自強自決」。

深感悲憤的劉批評選舉主任扭曲她的政見，未給予申辯機會，向不喜歡的人「淋紅油」，圖製造政府想見到的選舉結果。將以「Plan B」頂上的工黨李卓人呼籲港人今晚8時到公民廣場出席集會抗議：「香港人唔可以再忍，我哋一定要行出嚟，攞返我哋嘅權利！」

記者：林俊謙 陳嘉裕

劉小麗本月2日報名參選後，一直未接獲選舉主任查詢。事隔10多日，因她仍未獲確認參選資格，故李卓人昨早在劉陪同下報名參選，為民主派出任「Plan B」人選。至晚上7時許，選舉主任郭偉勳通知劉其提名無效，以四頁紙解釋為何要DQ她，當中包括劉以往言論、聲明，又引宣誓案判詞指劉宣誓不符規定。

民主派籲港人今集會抗議

選舉主任首先引用《文匯報》報道，指劉2016年參選後，曾與香港眾志、朱凱廸發表聲明，指自己支持「民主自決」，當中提到必定捍衞「香港獨立」為自決選項，以上說法明顯表示她不接受中華人民共和國擁有香港的主權，表明港獨可以作為選項。

選舉主任又指，劉當選後沒妥當宣誓，令人對她是否真誠擁護《基本法》生疑。選舉主任再指，劉在政綱中曾提出「公民自強自決」的主張，以及提到「中共對香港並沒有自有的、不需尊重香港人意願的主權和統治權」，代表她不接受中華人民共和國擁有香港管治權的合法性。

綜合以上理由，即使劉小麗已刪走自決政綱，而且在參選時簽署了聲明及確認書，但選舉主任認為劉只是為求成功參選而刪除其提到自決的總綱，更懷疑她是否擁護《基本法》及效忠香港，以及未有改變政治立場，故裁定她提名無效。

多名民主派議員在劉小麗被政府褫奪參選資格後，到公民廣場外聲援。民主派會議召集人毛孟靜指，選舉主任提出的理據建基於2016年立法會選舉前的聯署聲明，質疑為何當時劉可參選，故有關理由不能成立。李卓人則呼籲港人今晚8時到公民廣場出席集會抗議，「攞返我哋嘅權利！」

劉小麗指得悉政府決定時感到很悲憤，因為政府粗暴扭曲她的政見，只是想製造政府想見的到選舉結果，她所指的自決是爭取在合理過程中啟動《基本法》的修訂，非推動港獨，指政府由過去的設立「紅線」，變成現時向不喜歡的人「淋紅油」。

劉轟選舉主任未予機會申辯

她又指早前法官就陳浩天案件下判詞時，已寫明選舉主任應給予參政人士機會申辯，但選舉主任至今從未查詢她參選立場，做法完全不合情、不合理。

代表建制派參選的陳凱欣發聲明指，尊重選舉主任決定。同樣已報名參選的馮檢基則強烈譴責政府對參選人進行政治迫害。工黨、公民黨、社民連狠批政府是剝奪劉的政治權利終身。民陣發起聯署，要求特區政府撤回DQ，至晚上近11時，已有近3,000人參與聯署。

工聯會黃國健指，支持選舉主任決定，又指今次決定帶出一個訊息：「就係香港參政同搞政治有底線，就係國家安全，任何人觸碰國家安全問題，就要有心理準備承擔後果。」

政府發言人指，特區政府認同及支持選舉主任的決定，鼓吹或推動「民主自決」，或提倡港獨可作為選項，與法例要求之聲明內擁護《基本法》和保證效忠香港的內容相違背，該候選人不可能符合相關選舉法律的規定。

下一則
下一則
朱凱廸被點名 或不能再選

朱凱廸被點名 或不能再選

馮檢基料吸萬票 李卓人堪憂

DQ「刀手」曾放生姚松炎

李卓人奸計得逞